\input{../notemp}
\usepackage{bussproofs}

\title{ろりけい1}

\begin{document}
\maketitle

\section{証明(推論)の形式化}
普段行っている数学や論理の証明の形式化

「証明はどういったものか」という研究

(数学基礎論)

計算機に証明を行わせるときの一助にもなる

\subsection{推論の形式化}

\subsubsection{三段論法}

「ソクラテスは人間である、人間は死ぬ。したがってソクラテスは死ぬ」

``ソクラテス''の代わりに``水谷哲也''にしても論法は変わらない

この論法の構造「aはP1である。P1はP2である。したがってaはP2である。」

aは何にでも置き換えられる

\begin{surroundbox}
	aはP1である。すべてのxについて、xがP1を満たすなら、P2も満たす。

	したがってaはP2を満たす。
\end{surroundbox}

\subsection{自然演繹法}
証明の形式化のいち方法

実際の証明に近い

『事実』を仮定してその仮定の下で証明する

最終的にはその仮定を取り込んだ式が``定理''となる

\subsubsection{例}

$A \supset B$

Aという仮定からBが導かれる。

命題Aから命題Bが演繹される。


Aおよび$A \supset B$という前提からBを導くことは認められる。

これを第1の\emph{推論規則}として採用する。

この推論規則は\emph{構成的下限三段論法(modus ponens)}と呼ぶ。

これを

\[
	\underline{A A \supset B}\\B
\]
% $$\prooftree A A \supset B \justifies B \using \endprooftree$$

という図式で表す。

このように推論を図式で表したものを\emph{推論図(proof figure)}という。

\subsubsection{例}

\begin{prooftree}
	\AxiomC{A}
	\AxiomC{$A \supset B$}
	\BinaryInfC{B}
\end{prooftree}

$A \supset B$と$A \supset \left(B \supset C\right)$を「大前提」と考えると、

Aという仮定からCを導く証明と見られる

つまり2つの大前提から$A \supset C$を導くことに成る。

% \begin{prooftree}
	% \AxiomC{1}
	% \UnaryInfC{A}
	% \AxiomC{$A \supset B$}
		% \BinaryInfC{B}
			% \AxiomC{A}
				% \AxiomC{$A \supset \left(B \supset C\right)$}
	% \BinaryInfC{$B \supset C$}
	% \BinaryInfC{$A \supset \left(B \supset C\right)$}
% \end{prooftree}

\figref{proof 1}

全ての仮定が取り除かれた演繹を\emph{証明(proof)}とよび、

証明が図式的に示されたことを強調したいときは\emph{証明図(proof figure)}という。

証明に入るindexは仮定のindex

\subsection{推論規則(Inference Rules)}

$\supset -$導入

\begin{prooftree}
	\AxiomC{[A]}
	\noLine
	\UnaryInfC{B}
	\UnaryInfC{$A \supset B$}
\end{prooftree}

$\supset -$除去

\begin{prooftree}
	\AxiomC{$A \supset B$}
	\AxiomC{A}
	\BinaryInfC{B}
\end{prooftree}

$\wedge -$導入

\begin{prooftree}
	\AxiomC{A}
	\AxiomC{B}
	\BinaryInfC{$A \wedge B$}
\end{prooftree}

$\wedge -$除去

\begin{prooftree}
	\AxiomC{$A \wedge B$}
	\UnaryInfC{A}
\end{prooftree}


\section{問題}
\subsection{1}
\begin{prooftree}
	\AxiomC{1}
	\noLine
	\UnaryInfC{$A \wedge A$}
	\UnaryInfC{A}
	\RightLabel{1}
	\UnaryInfC{$A \wedge A \supset A$}
\end{prooftree}

\subsection{2}

\begin{prooftree}
	\AxiomC{1}
	\noLine
	\UnaryInfC{A}
	\AxiomC{1}
	\noLine
	\UnaryInfC{A}
	\BinaryInfC{$A \wedge A$}
	\RightLabel{1}
	\UnaryInfC{$A \supset A \wedge A$}
\end{prooftree}

\subsection{3}
\begin{prooftree}
	\AxiomC{1}
	\noLine
	\UnaryInfC{$A\wedge B$}
	\UnaryInfC{B}
	\AxiomC{1}
	\noLine
	\UnaryInfC{$A\wedge B$}
	\UnaryInfC{A}
	\BinaryInfC{$B \wedge A$}
	\LeftLabel{1}
		\UnaryInfC{$A \wedge B \supset B \wedge A$}
\end{prooftree}

\subsection{4}
\begin{prooftree}
	\AxiomC{1}
	\noLine
	\UnaryInfC{$\left(A\supset B\right) \wedge \left(B \supset C\right)$}
	\UnaryInfC{$B \supset C$}

		\AxiomC{1}
		\noLine
		\UnaryInfC{$\left(A\supset B\right) \wedge \left(B \supset C\right)$}
		\UnaryInfC{$A \supset B$}
			\AxiomC{2}
			\noLine
			\UnaryInfC{A}
		\BinaryInfC{B}
	\BinaryInfC{C}
	\LeftLabel{2}
	\UnaryInfC{$A \supset C$}
	\LeftLabel{1}
	\UnaryInfC{$\left(A \supset B \right) \wedge \left(B \supset C \right) \supset \left(A \supset C\right)$}
\end{prooftree}

\subsection{5}

\begin{prooftree}
	\AxiomC{1}
	\noLine
	\UnaryInfC{$A \supset B \supset C$}
	\AxiomC{2}
	\noLine
	\UnaryInfC{$A \wedge B$}
	\UnaryInfC{A}
	\BinaryInfC{$B \supset C$}
	\AxiomC{2}
	\noLine
	\UnaryInfC{$A \wedge B$}
	\UnaryInfC{B}
	\BinaryInfC{C}
	\LeftLabel{2}
	\UnaryInfC{$A \wedge B \supset C$}
	\LeftLabel{1}
	\UnaryInfC{$\left(A \supset B \supset C\right) \supset \left(A \wedge B \supset C\right)$}
\end{prooftree}

\subsection{6}
\begin{prooftree}
	\AxiomC{1}
	\noLine
	\UnaryInfC{$A \wedge B \supset C$}
	\AxiomC{2}
	\noLine
	\UnaryInfC{A}
	\AxiomC{3}
	\noLine
	\UnaryInfC{B}
	\BinaryInfC{$A \wedge B$}
	\BinaryInfC{C}
\end{prooftree}


\end{document}
